---
aid: 9025
zid: 701003
title: "该量产测量设备了吧，至少是长度测量设备"
author: bcssy001
date: 2017-05-18 20:37:09+07:00
lastmod: 2017-05-21 18:11:00+07:00
---

bcssy001 于 2017-5-18 20:37:09 发表了：

工业的摊子越铺越大了，是不是应该量产测量工具了？

有没有了解这类只是的大大写一篇同人啊，一直很好奇第一把游标卡尺的精度是如何确定的？

---

高山景行 于 2017-5-19 03:20:08 发表了：

计量学的范畴。

---

真红骑士 于 2017-5-19 08:27:55 发表了：

肯定已经有了，造船外包的时候有提到量具了

---

cc5233 于 2017-5-19 08:37:37 发表了：

游标卡尺那个这里前几天不是刚有个同人么

---

cqduoluo 于 2017-5-19 18:50:52 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2017-5-19 18:53 编辑_

感觉翻译问题，国内精密量具的称呼有些乱，英文里 vernier 是游标，caliper 是卡尺，都是历史悠久的测量工具，按英文 wiki 的说法，，最早可以追溯到秦代，而现代的游标卡尺是法国人 Pierre Vernier 在 1631 年发明的，当然那时候的精度肯定不如现在的，大概就是早期蒸汽机的加工精度范围，国内好多科普书上所谓美国人布朗 19 世纪发明的游标卡尺实际上是 Micrometer，国内应该是叫螺旋测微器也就是千分尺。

其实量具是不可能突然发展出来的，必然有个过程，好比都说瓦特发明蒸汽机，但实际上这个过程是一个渐进的漫长过程，瓦特也只是在前人的肩膀上工作而已。

临高必然有自己的量具生产啊，不可能全部让土著用现代的。

至于精密量具，其实造蒸汽机也用不上的，19 世纪中期的蒸汽机加工精度才 0.5-1mm 罢了。

当然为了更进一步肯定要弄，但还是那句话，总共就那么点元老，不可能专门搞个量具厂吧，机械厂下面弄个量具车间就差不多了。

---

bcssy001 于 2017-5-20 11:17:30 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-19 18:50
>
> 感觉翻译问题，国内精密量具的称呼有些乱，英文里 vernier 是游标，caliper 是卡尺，都是历史悠久的测量工具， ...

其实我想问的是精度是如何提高的.

比如原来全世界的量具的精度是 1 毫米, 那么如何造出精度达到 0.1 毫米的游标卡尺的?

一直很好奇, 因为不像造机械, 成不成是可以检验的

---

cc5233 于 2017-5-20 12:59:48 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-19 18:19
>
> 王莽那时候就出游标卡尺了。

你得先稳定的做出 1CM 的标准并且能很好的复制。。不然只是 1 个游标卡尺的外形。。。

---

深潜者 于 2017-5-20 17:19:13 发表了：

> bcssy001 发表于 2017-5-20 11:17
>
> 其实我想问的是精度是如何提高的.
>
> 比如原来全世界的量具的精度是 1 毫米, 那么如何造出精度达到 0.1 毫米的游 ...

精度有很多种。你说的古代 1mm 精度量具应该是划线尺类吧？它的精度受制于划分通常不是很高。

但是请注意如果做的是‘米原器’复制品的话，就算是古代也不难达到 0.1mm 精度吧？

因此需要讨论的其实不是怎么用低精度量具做出高精度的。而是怎么给划线尺做出等分的划线。

俺寻思是不是可以靠缩放来画？

---

cqduoluo 于 2017-5-20 18:14:31 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2017-5-20 18:17 编辑_

> bcssy001 发表于 2017-5-20 11:17
>
> 其实我想问的是精度是如何提高的.
>
> 比如原来全世界的量具的精度是 1 毫米, 那么如何造出精度达到 0.1 毫米的游 ...

呃，你这个问题太。。。

mm 这个单位是 20 世纪才诞生的。。。

量具本身只是人类制造定义的一个工具罢了，最精确的当然是人了，无论 1mm 还是 0.1mm，无论 1 英寸还是 0.01 英寸，那本身就是人类自己规定的尺度而已啊。。。

---

悲天怜人瓦里斯 于 2017-5-20 18:54:26 发表了：

在俺的一个同人设想中，圣船应该要携带一部分测量和度量仪器的

---

六必治 于 2017-5-20 19:15:05 发表了：

最主要的是要带个原子钟，高精度的原子钟，时间测量是所有度量中精度最高的，也是其他物理量的基础。现在的计量的趋势就是将 7 个基本的物理量全部都有“科学定义”(原文我记不住了)的方式重新定义。比如时间就是以某种原子的能级跃迁多少次来定义。其他以此类推。最新进展是质量，一个方案是将一定数量的硅原子定义为一千克，彻底废除巴黎的千克原器。

所以五百废应该带个原子钟过去，刚刚查了一下，原子钟的价格并不贵，只不过也国家的基准相比还有很大差距。但这样的精度也足够用了，有了这个，长度计量不成问题。

---

深潜者 于 2017-5-20 21:38:26 发表了：

> 六必治 发表于 2017-5-20 19:15
>
> 最主要的是要带个原子钟，高精度的原子钟，时间测量是所有度量中精度最高的，也是其他物理量的基础。现在的 ...

请考虑临高的技术能力好不！它哪有能力长期维护原子钟？更别提激光长度计了。历史上米原器一直用到了 1960 年，从技术条件考虑，临高当然应该带这东西了。

就算考虑光定义方案，用光谱波长倍数（干涉仪）也比光行程容易实现呀！

---

深潜者 于 2017-5-20 21:39:44 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-5-20 18:14
>
> 呃，你这个问题太。。。
>
> mm 这个单位是 20 世纪才诞生的。。。
>
> 量具本身只是人类制造定义的一个工具罢了，最 ...

mm 怎么是 20 世纪诞生的？它不应该是 18 世纪末在法国与“米”一起出现的吗？

---

深潜者 于 2017-5-20 21:44:13 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 21:35
>
> 能直接自己造的最好的，其实是水钟。原子钟什么的，都会坏掉的。
>
> 要么能观测脉冲星？或者天文授时？
>
> ...

水钟是什么鬼？在 17 世纪西方都能造蛮准的机械钟了。

以临高现在的技术看，天文授时的精度自然是最高。

---

深潜者 于 2017-5-20 21:52:29 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-5-20 21:58 编辑_

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 21:45
>
> 就是一种极度复杂的多级水漏钟。
>
> 还是在高山岭基地搞个观星台，用灯塔闪光授时吧。话说，天文星表这种偏 ...

话说临高带回去的电子钟应该能用很多年吧？因此多级水漏钟作为基准时间似乎没必要。至于授时，这个问题其实不大，因为在电子时代之前人们对时刻精度的要求一般不高吧？即使对于航海来说，4s 误差也仅有 1 海里，足够用了。此外别忘了临高还有电报呀！可以靠这个授时。

至于天文星表这种书，怎么能算偏门呢？起码在航海界、天文界还是相当常用的。当然三百多年前的资料确实不是那么容易找的啦（但应该也不是很难）。

---

深潜者 于 2017-5-20 22:01:22 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 21:54
>
> 还不如小灵通基站的授时服务器呢。。。。问题是这类电子钟，没有产业配套的话，烂得很快。
>
> 总不可能把精 ...

别买个人用的电子钟呀！肯定有高稳定版本的。

---

深潜者 于 2017-5-20 22:07:48 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-5-20 22:09 编辑_

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 22:05
>
> 工业用电子钟？那玩意要经常拿到计量单位去校正的。计量单位也是远程用国家授时服务器给校正源的。
>
> ...

工控用电子钟或许更合适，精度不用特别高，反正临高也不需要，关键是稳定性要尽量好。

就算不经常校正，精度也起码比水钟强得多吧？再说临高有天文台校正呀！

---

深潜者 于 2017-5-20 22:11:08 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 22:10
>
> 其实说老实话。用天文修正的水钟。。。比普通工业电子钟可靠多了。

求老实话介绍！

---

深潜者 于 2017-5-20 22:19:56 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 22:13
>
> 其实就是一个理由。。积累误差。
>
> 电子钟没有校正源和校正方式。。。。。天文授时可以人工通过累差机械对 ...

这话是什么鬼？电子钟怎么没有校正源和校正方式？用天文台的观测结果校正电子钟呀！

单纯校正时间太简单就不说了，校正时间速度可以靠修改 1s 内的累计震荡脉冲数来实现呀，这个有什么难度？

---

六必治 于 2017-5-20 22:20:35 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-5-20 21:38
>
> 请考虑临高的技术能力好不！它哪有能力长期维护原子钟？更别提激光长度计了。历史上米原器一直用到了 1960 ...

对这方面不太清楚，仅从了解到的情况，铯钟 3 到 5 年，氢钟时间长些，氢重新填充气体后可以用很长时间。原子钟必须考虑长时间使用，gps 卫星上的不能老用人维护，当然市售的精度稳定性肯定不如 gps 上的。不过肯定好于晶体振荡的

---

深潜者 于 2017-5-20 22:24:24 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 22:22
>
> 用鼠标去拨授时校正界面的按键来校正么？那我要电子钟干甚？
>
> 现代授时根本就没有人工参与的份儿。

就不会 DIY 上电路连接？非得傻傻的用鼠标？

此时怎么就不考虑水钟的校正要麻烦得多呢？

---

深潜者 于 2017-5-20 22:25:58 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 22:24
>
> 原子钟。。。8X 年有纪录片介绍的。中国造的国家授时中心原子钟。。。几百亩地、几栋大楼、地下若干米、几 ...

要考虑技术的进步呀！预计 2X 年的原子钟都可以小到能放到芯片里了呢（MEMS 原子钟）

---

深潜者 于 2017-5-20 22:30:56 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 22:26
>
> 做不了。。。授时电路这玩意，，全世界能研究靠谱的不到 3-5 家。。。基本属于独门绝活。
>
> 水钟校正其实还 ...

请勿漂没前提——超高精度的授时电路。临高对授时电路的精度要求有多高呢？用无线电广播给用户校正的授时电路的精度给临高各基准站用都绰绰有余了吧？

---

深潜者 于 2017-5-20 22:32:39 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 22:28
>
> 临高面没有啊。
>
> 而且临高这种 19 世纪早期工业体系玩得出哪怕第一代原子钟么？靠带来的那些晶体管？

我的意思是你得用本世纪的原子钟去考虑，别拿老旧的 8X 年代例子呀！

另外还要牢记，临高需要的授时精度远比现在低。

---

深潜者 于 2017-5-20 22:37:37 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 22:35
>
> 正因为临高需要的是连续可靠的授时。不是精度很高但超出需求的精度，且不知道什么时候就坏掉不能修复的设 ...

石英钟又不贵，带一堆回去呗，总有很多没坏的。这东西怎么说可以做到比计算机耐用吧？

另外关于多级水漏钟的老实话介绍呢？都这么多楼了怎么也没说呀！

---

深潜者 于 2017-5-20 22:45:58 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-5-20 22:49 编辑_

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 22:42
>
> 水漏种的精度，是高于普通市售石英表的。
>
> 你要的老实话就是。。。。临高带来的电子钟完全没有校正的可能 ...

怎么校正？改变滴水流量吗？还是说只能拨时刻，对时间流逝速度误差没有办法？

https://wenku.baidu.com/view/ab09ceb15022aaea988f0f23.html
根据上文的说法，电子钟当然可以通过程序调制每秒记录的震荡脉冲数（如果电子钟走得快了，把每秒的脉冲数调高即可），直接跳时刻就是更基本的了。怎么说没法校正呢？至于校正信息来源，同样靠天文授时怎么就不行？

---

深潜者 于 2017-5-20 22:51:54 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-5-20 22:53 编辑_

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 22:49
>
> 改变水滴量，追加或者减少若干滴。
>
> 增减的标准根据星相和星表计算，还要结太阳观测。消除黄道、公转、自 ...

那这么说，水漏钟就是完全没法调节时间流逝速度误差的了？也既就算发现水漏钟走得快了，也只能每隔一段时间减去一些水滴数，没法直接调滴水速度的？

好的电子钟用个一二十年做不到吗？（工控计算机都行）为什么说是不可持续？

至于精确同步，这个不需要钟表啊！靠有线电信号才对。

---

深潜者 于 2017-5-20 22:55:24 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-5-20 22:56 编辑_

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 22:53
>
> 当然可以啊。。水滴也有频率啊。。。。
>
> 用擒纵机构控制的。。。到了最后有积累误差的时候，增减水滴数量 ...

擒纵机构怎么控制滴水频率？这个应该只能靠滴口尺寸和水压吧？

擒纵机构不是把震荡信号转化为秒分的装置吗？

---

深潜者 于 2017-5-20 23:02:50 发表了：

干脆用临高计算中心的计算机提供基准时间算了，再用天文台授时校正。反正计算机们要一直用到坏了为止，再有校正的情况下，计算机时间的精度还是可以的。

---

六必治 于 2017-5-20 23:07:28 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 22:24
>
> 原子钟。。。8X 年有纪录片介绍的。中国造的国家授时中心原子钟。。。几百亩地、几栋大楼、地下若干米、几 ...

原子钟都可以做成芯片了，你再到淘宝上搜下铷钟、铯钟看看都是什么价格。我原来的印象也和你一样，但是技术发展的太快了，我也是无意中看那个原子钟芯片才关注的，那个芯片是 14 年出的价格 1500 刀

---

深潜者 于 2017-5-20 23:14:01 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:09
>
> 设定一台计算机给基准时间未必靠谱。。。光同步问题，3 个月不维护，临高电力就要烧变电站，整个澳宋一片 ...

同步不是问题呀！只要是一台计算机给各地授时，那么各地间的时间误差就与该计算机时间与实际时间的误差无关呀！

其实真正关心绝对时间的就只有航海与天文了。别人的话，只要各地的时间是一样的就行。

---

深潜者 于 2017-5-20 23:15:50 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:12
>
> 临高位面没这东西啊。
>
> 而且问题是。你这是原子钟，不是校正源。。。。我用了一段时间，怎么知道你这原子 ...

肯定得靠天文校正呀！感觉你怎么一直觉得电子钟没法用天文校正呢？

---

深潜者 于 2017-5-20 23:21:02 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:19
>
> 不是没法。而是临高众没法。
>
> 这个科级坎，，，，也就五常用国家实力硬怼出来的。脱离了 21 世纪本位面，我 ...

17 世纪就能通过天文观测校正时钟了，临高对时间精度的要求又没有无常现在这么高。

---

深潜者 于 2017-5-20 23:22:05 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:17
>
> 你用什么时间？北京时间的话，你也要原初啊，必须是河南某县子午线的天文配对。
>
> 认为定一个电脑的时钟为 ...

当然是用临高天文台观测出的当地时间啦！

---

深潜者 于 2017-5-20 23:31:20 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:25
>
> 17 世纪校正的是机械钟，用手+摇臂+凸轮
>
> 电子钟你怎么校正？鼠标去按那个伪时钟偏移？你敢真归零去调啊？ ...

既然很多电子钟能够根据无线电信号（GPS 或者授时广播）自动校正，那为什么不能用天文授时的数据进行校正呢？

---

深潜者 于 2017-5-20 23:33:55 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:26
>
> 那你还要养一堆高级计算工
>
> 因为近代都是用本处子午线测算结果，现代和当代国内用河南那根子午线，国际上 ...

不要求非常高精度的话，不就是一个简单划算的问题吗？

再说不用临高的子午线还能用什么？真千里迢迢讨伐无道大英、大明去抢子午线建天文台吗？这个时间进度哪够。

---

深潜者 于 2017-5-20 23:35:42 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:33
>
> 因为这套校正系统。。。临高位面做不出来啊。你把文总吊起来 BBQ 也是造不出来
>
> ...

为什么要自己做，和电子钟一样从旧时空带去呀！需要自己做的只有天文台与授时装置的“接口”而已。

---

深潜者 于 2017-5-20 23:39:14 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:35
>
> 你不用本初和河南那根。。。。好多带来临高位面的资料，就不能直接用。要换算。
>
> 这个换算过程，起码要几 ...

就不能在临高当地观测完之后再换算回去？非得在那两根子午线上吊死不成？

用与授时的紫金山天文台、上海天文台、西安国家授时中心好像都不再河南子午线上吧？

---

深潜者 于 2017-5-20 23:40:30 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-5-20 23:41 编辑_

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:37
>
> 你带来的，生存寿命和电子钟一样。。。会退休的。

那将是二十多年后的事情了，甚至更久也是可能的。

另外电子钟靠电子管就能造吧？1928 年就有了。临高应该有能力在旧时空电子钟完蛋前，搞定电子管石英晶振钟。

---

深潜者 于 2017-5-20 23:47:46 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:44
>
> 因为和河南那个站建立了同步观测的联动计算体系啊。
>
> 这套东西，临高怎么可能会有啊。。。。都是及其偏门 ...

但别忘了临高对授时精度的要求也远比现在低呀！

只要各地彼此的时差够低，与实际时间就算差了 1s 又何妨呢？

---

深潜者 于 2017-5-20 23:49:12 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:47
>
> 各位临高众不是一口否掉了电子管体系么。
>
> 而且，从天文观测到校正参数这个过程，，，，，当代已经直接电 ...

否定电子管体系？啥时候说要直上晶体管了？

---

深潜者 于 2017-5-20 23:52:50 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:50
>
> 前几个月不是这里讨论过电子管体系的无线电和电子系统么。
>
> 一群人认为可以靠储备直接跳过去。。。。

只是一群人而已，没形成决议吧？再说也不是完全跳过去，很多用途必须靠电子管呀！比如荧光屏、射频发射、整流等等。

另外如果 20 年内能搞定晶体管的话，那就上更先进的晶体管石英钟好了。反正总归能衔接上嘛。

---

深潜者 于 2017-5-20 23:55:28 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:49
>
> 如果精度高于 1s，，，又何必要电子钟呢？
>
> 多级水漏的月误差还没 1s 呢（无天文修正）

1s 只是个虚指。电子钟的优势是“生产”、维护上远比多级水漏钟容易。就好比旧时空无线电台的性价比远高于本土造火花电报机一样。

PS 临高现在貌似连机械航海钟都造不好吧？

---

深潜者 于 2017-5-21 00:04:27 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:59
>
> 连续运行几十天的机械航海钟？？？？那在本位面也是高级货，能相对独立制造的国家，两个巴掌凑不齐。
>
> 电 ...

机械航海钟在十八世纪就量产了好吧！当然精度略差，不过导航定位足够了。

---

深潜者 于 2017-5-21 00:09:44 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-20 23:59
>
> 连续运行几十天的机械航海钟？？？？那在本位面也是高级货，能相对独立制造的国家，两个巴掌凑不齐。
>
> 电 ...

电子钟不需要绝对不能坏呀！又不是只有一个。

当然临高从没有在经济上分析过，旧时空物品与当地物品的相对价值。因此哪个更有性价比确实不太还说。比如旧时空一千块钱的电子钟和本时空一千两白银的水漏钟（价值都是随便编的）哪个相机比更高，或者说旧时空的一块钱相当于本地多少两。

---

深潜者 于 2017-5-21 00:12:18 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-21 00:08
>
> 我说的是现在。。18 世纪能造这东西的国家也少，和量大不是一个意思。
>
> 水漏有个好处，可以用 2 相放大法， ...

相对于其他方面，临高已经达到 19 世纪水平了（例如枪炮、蒸汽机等），但机械种上没比西方强多少。它们的精密制造方面似乎问题蛮多的。因此要长期依赖旧时空设备也得很正常的嘛。

---

bcssy001 于 2017-5-21 00:53:52 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-21 00:21
>
> 因为临高有个工种缺失了
>
> 传统的钳工，，，还有传统精密机械钳工——钟表匠

弱弱的问下, 如果有了可靠的计时系统, 如何改进长度测量精度呢?

---

六必治 于 2017-5-21 05:35:12 发表了：

上面二位，铯钟解决的是一秒有多长，解决不了现在是几点。而一米的现代定义是规定时间内光在真空中传播的距离，所以时间精度越高，长度精度越高，长度精度低于时间精度

---

深潜者 于 2017-5-21 05:57:19 发表了：

> bcssy001 发表于 2017-5-21 00:53
>
> 弱弱的问下, 如果有了可靠的计时系统, 如何改进长度测量精度呢?

对临高来说是没法用的。历史上直到二十世纪中叶，米才由原器改为光谱波长倍数。用一段时间内光程表示米还是更之后的事情。对于临高来说只能老老实实用从旧时空带去的米原器啦

---

深潜者 于 2017-5-21 05:59:19 发表了：

> 硕果仅存的纪纲 发表于 2017-5-21 00:19
>
> 问题是旧时空带去的电子钟，，，，坏一个少一个，你出黄金万两也没人会修。 ...

和计算机一样，多带一些呗。等能造电子管、晶体管之后就可以更新了。

---

cqduoluo 于 2017-5-21 18:11:11 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-5-20 21:39
>
> mm 怎么是 20 世纪诞生的？它不应该是 18 世纪末在法国与“米”一起出现的吗？
>
> ...

呃，我记成国际单位确立了，法国的米制要早点，但是也就是法国的，英国人也不用啥。。。

---
